[FormerFanlingMagistracy.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FormerFanlingMagistracy.jpg "fig:FormerFanlingMagistracy.jpg")
**前粉嶺裁判法院**位於[新界](../Page/新界.md "wikilink")[粉嶺](../Page/粉嶺.md "wikilink")[馬會道](../Page/馬會道.md "wikilink")302號，主樓建於1960年，到了2002年，因法院的設施不足以應付現今法庭運作的需要，政府將法院遷往附近的[新法院大樓](../Page/粉嶺裁判法院.md "wikilink")，舊法院自此丟空。2009年，法院被[發展局列入第二期活化計劃](../Page/香港發展局.md "wikilink")，邀請社會企業使用法院大樓建築物。法院大樓的興建見證[香港司法制度的發展](../Page/香港司法制度.md "wikilink")，擁有一定歷史價值，於2010年被[古物古蹟辦事處列為](../Page/古物古蹟辦事處.md "wikilink")[香港三級歷史建築](../Page/香港三級歷史建築.md "wikilink")。\[1\]。之後活化為「香港青年協會領袖學院」，在2019年3月31日正式開幕。\[2\]

## 歷史背景

### 設立地方法院

自1899年[英國正式接管](../Page/英國.md "wikilink")[新界後直至](../Page/新界.md "wikilink")[二次大戰前的一段時間](../Page/二次大戰.md "wikilink")，[香港政府並沒有在新界設立英式](../Page/香港殖民地時期#香港政府.md "wikilink")[司法系統](../Page/司法.md "wikilink")。新界鄉村、宗族及家庭的糾紛，大多是沿用中國傳統方式，由地方鄉親父老調解，又或者前往位於[南頭的中國官府解決紛爭](../Page/南头_\(深圳\).md "wikilink")。另一方面，部分司法權力則下放到新界的[理民官](../Page/理民官.md "wikilink")（District
Commissioners/ District
Officers），主理當地的[小額錢債法庭和](../Page/小額錢債審裁處.md "wikilink")[田土法庭](../Page/田土廳.md "wikilink")，在[元朗](../Page/元朗.md "wikilink")[屏山及](../Page/屏山_\(香港\).md "wikilink")[大埔的](../Page/大埔_\(香港\).md "wikilink")[理民府充當](../Page/理民府.md "wikilink")[警察裁判官](../Page/警察裁判官.md "wikilink")（Police
court
magistrates）的角色。遇上其他嚴重的案件，則交由[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")[裁判法院審理](../Page/裁判法院.md "wikilink")，因此新界一直未有設立正式的法院大樓。

直到1950年代後期，為應付新界的發展，政府決定劃一市區及新界的管治架構，開始將理民官先前履行的職務轉移至各專業司法部門。1961年，政府通過新法例，把[最高法院和](../Page/最高法院.md "wikilink")[地方法院的](../Page/地方法院.md "wikilink")[民事](../Page/民事.md "wikilink")[司法管轄權擴大至新界地區](../Page/司法管轄權.md "wikilink")，將一直由理民官所兼任的司法職能移交至地方法院。1961年9月2日，前粉嶺裁判法院啟用，是第一個在新界興建的裁判法院，為[北區居民提供服務](../Page/北區_\(香港\).md "wikilink")\[3\]。

### 法院搬遷

法院最初只設有兩個法庭，隨著新界急促發展，前粉嶺裁判法院漸不敷應用，當局於1983年及1997年分別在大樓旁加建臨時建築物，增設兩個法庭、辦事處及當值律師辦事處。另在1980年代，當局分別在[沙田和](../Page/沙田_\(香港\).md "wikilink")[屯門興建兩幢裁判法院](../Page/屯門.md "wikilink")，以應付日益繁重的工作量。然而，前粉嶺裁判法院仍欠缺必要的設施，如公眾諮詢室、公眾證人室、律師和記者專用的設施等，不足以應付現今法庭運作的需要，政府遂決定在舊法院附近興建新法院大樓。2002年，新粉嶺法院大樓啟用，舊法院便開始空置。期後空置的大樓成為電影、電視劇拍攝勝地，其中為人熟悉的是[無間道II的](../Page/無間道II.md "wikilink")[警署場景](../Page/警署.md "wikilink")。

### 近期發展

2009年[發展局局長](../Page/香港發展局.md "wikilink")[林鄭月娥宣布將法院大樓列入第二批活化的建築名單](../Page/林鄭月娥.md "wikilink")\[4\]，邀請[社會企業活化使用法院大樓建築物](../Page/社會企業.md "wikilink")。發展局建議中標機構活化時須保留法院的基本面貌，例如法院內的牆磚、樓梯的扶手部份，天台上的旗杆及法院內的天井；還要求法院內必須保留法院內兩間法庭的其中一間，以及至少保留位於地下4間羈留所的一間，並且包括室內的全套配置。另外，發展局還要求申請團體拆除1997年加建的當值律師辦事處，以方面市民觀看裁判法院的全景\[5\]。其後卻宣佈有關的申請書未能符合「活化計劃」要求，故未被納入第二期活化計劃\[6\]。前粉嶺裁判法院在第三期活化計劃，由[香港青年協會投得改建為青年培訓中心](../Page/香港青年協會.md "wikilink")\[7\]，在2019年3月31日正式開幕，同年4月起設免費導賞團服務，接受市民及團體預約參觀。

## 建築特色

前粉嶺裁判法院大樓是典型50年代的政府建築。建築風格與同年興建的[深水埗](../Page/深水埗.md "wikilink")[北九龍裁判法院十分相似](../Page/北九龍裁判法院.md "wikilink")。但相比之下，粉嶺法院的建築規模較小，大樓只有兩層高，內部則只設兩個法庭。正面外牆主要有稍微向外伸展的雙層簷篷及多層高的窄長型窗戶，展現出簡化的[新古典主義建築風格](../Page/新古典主義建築.md "wikilink")，突出法院莊嚴的本質。側面外牆亦有充滿新古典建築特色的門框和樑托。大樓內部的中庭大堂設有中央天井，以引入自然光線，兩旁附有一條設有裝飾鐵製扶手的樓梯，由地下大門直達上層的法庭。法院採用當時較為經濟的裝修物料，例如[馬賽克瓷磚](../Page/紙皮石.md "wikilink")、人造石磚、水磨石磚、塗漆等。法院設有數個入口通道，法官、犯人及公眾在法院內分別使用不同的入口，反映出香港重視[司法獨立的制度](../Page/司法獨立.md "wikilink")。

## 參考資料

## 外部連結

  - [香港青年協會領袖學院](https://leadershipinstitute.hk/zh)

## 參見

  - [香港裁判法院](../Page/香港裁判法院.md "wikilink")
  - [粉嶺裁判法院](../Page/粉嶺裁判法院.md "wikilink")
  - [香港三級歷史建築](../Page/香港三級歷史建築.md "wikilink")

[Category:香港裁判法院](../Category/香港裁判法院.md "wikilink")
[Category:粉嶺](../Category/粉嶺.md "wikilink")
[Category:香港三級歷史建築](../Category/香港三級歷史建築.md "wikilink")
[Category:活化歷史建築伙伴計劃](../Category/活化歷史建築伙伴計劃.md "wikilink")

1.  [古物古蹟辦事處 - 《1 444幢歷史建築物的評估結果》](http://www.amo.gov.hk/b5/aab_2.php)
2.
3.  [The Antiquities and Monuments Office，*Brief Information on Proposed
    Grade 3 Items*](http://www.amo.gov.hk/en/aab.php)
4.
5.  新報，2009-09-18，*<粉嶺法院活化 近30機構申請參觀>*。
6.  [前粉嶺裁判法院和王屋村不納入活化計劃](http://www.singtao.com/breakingnews/20100915a132749.asp)
7.  [前粉嶺法院改建青年培訓中心](http://hk.news.yahoo.com/%E5%89%8D%E7%B2%89%E5%B6%BA%E6%B3%95%E9%99%A2%E6%94%B9%E5%BB%BA%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%9F%B9%E8%A8%93%E4%B8%AD%E5%BF%83-100644941.html)